import { CardType } from '../types'

export default [
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 1,
    label: '',
    question:
      'Was ­sin­d "­Si­cher­heits­zo­nen­" im ­Sin­ne ­der ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR?\n\n',
    answer:
      'Si­cher­heits­zo­nen­ ­sin­d ­Was­ser­flä­chen­ im Um­kreis von 500 m von ­Platt­for­men­,\n­Bohr­in­seln, ­For­schungs­an­la­gen­ u.a., ­die ­nicht ­be­fah­ren wer­den ­dür­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 2,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Die ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR ­ver­bie­tet ­die ­Füh­rung ei­nes Fahr­zeugs, wenn ­man\n­in­fol­ge ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher ­Ge­trän­ke in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ­des\nFahr­zeugs ­be­hin­der­t ist.  \nWel­chen ört­li­chen ­Gel­tungs­be­reich hat ­die vor­ge­nann­te ­Ver­ord­nung?\n\n',
    answer:
      'Die ­Ver­ord­nung ­gil­t auf ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ un­d ­für ­Schif­fe, ­die ­die\n­Bun­des­flag­ge ­füh­ren, ­see­wärts­ ­der ­Be­gren­zung ­des ­Küs­ten­mee­res­ ­der\n­Bun­des­re­pu­bli­k ­Deut­sch­lan­d (al­so welt­weit), ­so­weit ­nicht in ­den\n­Ho­heits­ge­wäs­sern an­de­rer ­Staa­ten­ ­ab­wei­chen­de Re­ge­lun­gen ­gel­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 3,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wer da­r­f laut ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR ein Fahr­zeug ­nicht ­füh­ren o­der als\n­Mit­glie­d ­der ­Cre­w ei­ne an­de­re Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­ o­der ­Decks­diens­tes ­nicht\naus­üben (all­ge­mein oh­ne ­Zah­len­ ­zu ­be­ant­wor­ten­)?\n\n',
    answer:
      'Wer ­in­fol­ge ­kör­per­li­cher o­der ­geis­ti­ger ­Män­gel o­der ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher\n­Ge­trän­ke o­der an­de­rer ­be­rau­schen­der ­Mit­tel in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ei­nes\nFahr­zeugs o­der in ­der ­si­che­ren Aus­übung ei­ner an­de­ren Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­\no­der ­Decks­diens­tes ­be­hin­der­t ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 4,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wel­che A­tem­-­ o­der ­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n da­r­f laut ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR\n­nicht er­reicht wer­den, da­mit k­ein ­Ver­bot ­für ein ­Füh­ren ei­nes Fahr­zeugs o­der\nals ­Mit­glie­d ­der ­Cre­w ­für ein Aus­üben ­des ­Brü­cken­diens­tes ­be­steht?\n\n',
    answer:
      '0,25 m­g/l o­der ­mehr Al­ko­hol in ­der A­tem­luft o­der 0,5 Pro­mil­le o­der ­mehr\nAl­ko­hol im ­Blut o­der ei­ne Al­ko­hol­men­ge, ­die ­zu ei­ner ­sol­chen A­tem­-­ o­der\n­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n ­führ­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 5,
    label: 'Bg.3,Bg.10',
    question:
      'Die K­VR re­geln u.a. das ­Ver­hal­ten ­der ­Schiffs­füh­run­gen ­bei ­Kol­li­si­ons­ge­fahr.\n­Was ist ­bei ­der Aus­le­gung un­d ­Be­fol­gung ­der K­VR ­zu ­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Bei ­der Aus­le­gung un­d ­Be­fol­gung ­der K­VR ­sin­d s­tets al­le ­Ge­fah­ren­ ­der\n­Schiff­fahr­t un­d ­des ­Zu­sam­men­sto­ßes ­so­wie al­le ­be­son­de­ren Um­stän­de\nein­schließ­lich ­Be­hin­de­run­gen ­der ­be­trof­fe­nen Fahr­zeu­ge ­ge­büh­ren­d ­zu\n­be­rück­sich­ti­gen, ­die ­zum ­Ab­wen­den un­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr gg­f. auch ein ­Ab­wei­chen­\nvon ­die­sen Re­geln er­for­dern ­kön­nen (z.B. ­Ab­wei­chen­ von ­der ­Kurs­hal­te­pflicht,\nwenn ­der ­Aus­weich­pflich­ti­ge ­nicht an­ge­mes­sen han­del­t).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 6,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Grund­re­geln ­für das ­Ver­hal­ten im ­Ver­kehr ent­hal­ten ­die K­VR, ­die ein\n­Schiffs­füh­rer ­zu ­be­rück­sich­ti­gen hat, auch wenn k­ei­ne ­kon­kre­te Re­gel an­wend­ba­r\nist?\n\n',
    answer:
      'Die K­VR ­be­frei­en ­nicht von ­den ­Fol­gen­, ­die ­durch­ un­zu­rei­chen­de Ein­hal­tung ­der\nK­VR o­der un­zu­rei­chen­de Vor­sichts­maß­nah­men ent­ste­hen, d.h. all­ge­mei­ne\n­see­män­ni­sche Pra­xis o­der ­be­son­de­re Um­stän­de ­des Fal­les ­kön­nen ­über­ ­die\n­Min­dest­an­for­de­run­gen ­der K­VR hin­aus­ge­hen­de ­Maß­nah­men er­for­dern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 7,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ­sin­d ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­te?  \nWie ­sin­d ­sie ­zu ­be­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­te ­sin­d ­Schiff­fahrts­we­ge, ­die ­durch­ Trenn­li­ni­en­ o­der Trenn­zo­nen­ in Ein­bahn­we­ge ­ge­teil­t ­sin­d.\n  2. ­Die­se ­dür­fen nur in Fahrt­rich­tung rechts ­der Trenn­li­nie / Trenn­zo­ne ­be­fah­ren wer­den, a­ber un­ter ­Nut­zung ­der vol­len ­Brei­te ­des Ein­bahn­we­ge­s.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 8,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Was ist ein "­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug"?\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­un­fä­hig ist ein Fahr­zeug, das ­we­gen au­ßer­ge­wöhn­li­cher Um­stän­de (z.B.\nRu­der­bruch) ­nicht re­gel­ge­recht ­ma­nö­vrie­ren un­d da­her ei­nem an­de­ren Fahr­zeug\n­nicht ­aus­wei­chen­ ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 9,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Was ist ein "­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug"?\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­be­hin­der­t ist ein Fahr­zeug, das ­durch­ ­die Ar­t ­sei­nes Ein­sat­zes\n­be­hin­der­t ist (z.B. ­Bag­ger, ­Ka­bel­le­ger), re­gel­ge­recht ­zu ­ma­nö­vrie­ren, un­d\nda­her ei­nem an­de­ren Fahr­zeug ­nicht ­aus­wei­chen­ ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 10,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 ­Bei­spie­le ­für "­ma­nö­vrier­be­hin­der­te Fahr­zeu­ge".\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ton­nen­le­ger, ­Ka­bel­le­ger, ­Rohr­le­ger im Ein­satz,\n  2. ­Bag­ger, ­Ver­mes­sungs­fahr­zeu­ge im Ein­satz,\n  3. ­Ver­sor­ger im Ein­satz,\n  4. Flug­zeug­trä­ger im Ein­satz,\n  5. ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­ge im Ein­satz,\n  6. Fahr­zeu­ge wäh­ren­d ei­nes Schlepp­vor­gan­ge­s, ­bei ­dem das schlep­pen­de Fahr­zeug un­d ­sein An­hang er­heb­lich ­be­hin­der­t ­sin­d, vom ­Kur­s ­ab­zu­wei­chen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 11,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ist un­ter "­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit" ­zu ­ver­ste­hen?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug muss je­der­zeit in­ner­halb ei­ner ­sol­chen Ent­fer­nung ­zum ­Ste­hen\n­ge­bracht wer­den ­kön­nen, dass ein ­Zu­sam­men­stoß ­ver­mie­den wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 12,
    label: '',
    question:
      'Ab wel­cher Län­ge ­müs­sen S­port­fahr­zeu­ge ­mit ­den ­Lich­tern/­Si­gnal­kör­pern\n­aus­ge­rüs­tet ­sein, ­die ­bei ­Ma­nö­vrier­un­fä­hig­keit ­zu ­set­zen ­sin­d?\n\n',
    answer: 'Fahr­zeu­ge ab 12 m Län­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 13,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie ­se­hen in ­der ­Däm­me­rung in ­der Nord­see in ­der ­Zu­fahr­t ­zur Ja­de ei­nen ­gro­ßen\nTan­ker ­mit ­der üb­li­chen ­Lichter­füh­rung, auf ­dem ­kur­z­e ­Zeit spä­ter ­die ­Lich­ter\nrot ­-­ weiß ­-­ rot ­senk­recht ­über­ein­an­der ­zu­sätz­lich ­zu ­den Fahrt­lich­tern\n­ge­setz­t wer­den.  \nWel­che recht­li­che ­Be­deu­tung hat ­die ­ge­än­der­te ­Si­gnal­ge­bung ­für ­Sie?\n\n',
    answer:
      'Beim Er­rei­chen­ ­des ­Gel­tungs­be­rei­ches ­der ­SeeSch­StrO kenn­zeich­net ­sich ­der\nTan­ker als ­We­ge­recht­schiff, das als ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug ­gil­t. ­Die­sem\n­so ­ge­kenn­zeich­ne­ten Fahr­zeug muss im Fal­le ei­ner ­Kol­li­si­ons­ge­fahr ­aus­ge­wi­chen\nwer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 14,
    label: 'Bg.6,Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Lich­ter ­müs­sen ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te Fahr­zeu­ge (au­ßer ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­ge)\n­füh­ren\n\n  1. oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser (Fd­W)?\n  2. ­mit Fd­W?\n  3. vor­ An­ker? \n\n',
    answer:
      '\n  1. oh­ne Fd­W rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der,\n  2. ­mit Fd­W rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der un­d ­Lich­ter ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeugs (Topp­licht(er), ­Sei­ten­lich­ter, Heck­licht),\n  3. vor­ An­ker rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der un­d An­ker­licht(er).   \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 15,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie ­sin­d ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te un­d ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge Fahr­zeu­ge _am ­Ta­ge_\n­be­zeich­net?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te F­z. ­Ball ­-­ R­hom­bus ­-­ ­Ball ­senk­recht ­über­ein­an­der,\n  2. ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge F­z. zwei ­Bäl­le ­senk­recht ­über­ein­an­der.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 16,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie Ih­r Fahr­zeug un­ter ­Se­gel ­bei ­Ta­ge un­d ­bei ­Nacht kenn­zeich­nen,\nwenn ­Sie ­gleich­zei­tig ­mit ­Ma­schi­nen­kraft fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­Nacht ­Lichter­füh­rung ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeugs ent­spre­chen­der ­Grö­ße,\n  2. ­bei ­Ta­ge ei­nen Ke­gel ­-­ ­Spit­ze un­ten ­-­ im Vor­schiff ­gut ­sicht­ba­r\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 17,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Zei­ten­ ­der ­Lichter­füh­rung ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Lich­ter ­müs­sen ­ge­führ­t wer­den\n\n  1. ­zwi­schen ­Son­nen­un­ter­gang un­d ­Son­nen­auf­gang\n  2. ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht auch ­zwi­schen ­Son­nen­auf­gang un­d ­Son­nen­un­ter­gang.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 18,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Sie ­se­hen am ­Ta­ge ein Fahr­zeug, au­gen­schein­lich ­kür­zer als 50 m, ­mit ­dem\n­Sicht­zei­chen­ "schwa­r­zer R­hom­bus", da­hin­ter­ in ­gleich­blei­ben­dem Ab­stan­d ein\nwei­te­res Fahr­zeug ­mit ­dem ­glei­chen­ ­Si­gnal­kör­per.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. Wie ­sin­d ­die Fahr­zeu­ge ­bei ­Nacht ­ge­kenn­zeich­net? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um ei­nen Schlepp­ver­ban­d län­ger als 200 m (Heck ­des Schlep­per­s ­-­ Heck ­des An­hangs­).\n  2. ­Der Schlep­per ­führ­t ­nachts drei wei­ße Topp­lich­ter ­senk­recht ­über­ein­an­der, ­Sei­ten­lich­ter, Heck­licht un­d das ­gel­be Schlepp­licht ­über­ ­dem Heck­licht. ­Der An­hang ­führ­t ­Sei­ten­lich­ter un­d Heck­licht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 19,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Man hör­t ­bei ­Ne­bel ­fol­gen­des ­Schall­si­gna­l ­mit ­der Pfei­fe  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­\n­kurz­-­kurz­), un­mit­tel­ba­r ­ge­folg­t von  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­\n­kurz­-­kurz­-­kurz­) et­wa je­de ­Mi­nu­te.  \nWor­um han­del­t es ­sich da­bei?\n\n',
    answer:
      'Es ist das ­Schall­si­gna­l ei­nes Schlepp­ver­ban­des­ in Fahr­t (schlep­pen­des Fahr­zeug\nlang­-­kurz­-­kurz­, An­hang lang­-­kurz­-­kurz­-­kurz­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 20,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Bei ­Ne­bel im ­Küs­ten­be­reich fah­ren­d, hör­t ­man et­wa je­de ­Mi­nu­te ­fol­gen­des\n­Si­gna­l: drei Glo­cken­schlä­ge, dann ­ca. 5 ­Se­kun­den­ lang ra­sches Läu­ten ei­ner\nGlo­cke, dann drei Glo­cken­schlä­ge. Wer ­gib­t ­die­ses ­Si­gna­l?\n\n',
    answer:
      'Die­ses ­Si­gna­l ­gib­t ein Fahr­zeug auf ­Grun­d un­ter 100 m Län­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 21,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Sie ­se­hen ein Fahr­zeug ­mit ­fol­gen­der (un­ten­ste­hen­der) ­Lichter­füh­rung:  \n\n![g1021f](../i­ma­ge­s/g1021f.­gif)\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. Wel­ches ­Schall­si­gna­l ­müss­te ­die­ses Fahr­zeug ­bei un­sich­ti­gem Wet­ter ­ge­ben? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Treib­netz­fi­scher (Fahr­zeug, das ­nicht trawl­t) in Fahr­t o­der vor­ An­ker ­mit ­aus­ge­brach­tem Fang­ge­rät, das waa­ge­recht wei­ter als 150 m ins ­Was­ser reicht. (Das un­te­re wei­ße ­Licht ­kann auch das Heck­licht ­sein).\n  2. ­Schall­si­gna­l ![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­kurz­-­kurz­) ­min­des­tens al­le 2 ­Mi­nu­ten­. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 22,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­hen ­nachts auf ­See 2 ro­te ­Lich­ter ­senk­recht ­über­ein­an­der wie ­folg­t:  \n\n![g2021f](../i­ma­ge­s/g2021f.­gif)\n\n  \nWor­um han­del­t es ­sich?\n\n',
    answer:
      'Um­ ein ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug in Fahr­t oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 23,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Die ­Lich­ter­an­ord­nung ei­nes Fahr­zeugs än­der­t ­sich plötz­lich von\n\n![g2022f1](../i­ma­ge­s/g2022f1.­gif)\n\nin\n\n![g2022f2](../i­ma­ge­s/g2022f2.­gif)\n\n­Was schlie­ßen ­Sie dar­aus?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug in Fahr­t oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser (Fd­W) hat\nFd­W auf­ge­nom­men, da ­man jetz­t auch das B­b ­Sei­ten­licht ­sieht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 24,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Was ­be­stim­men­ ­die K­VR ­über­ das ­Aus­guck­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss je­der­zeit ­durch­ ­Se­hen un­d Hö­ren ­so­wie ­durch­ je­des an­de­re ­ver­füg­ba­re\n­Mit­tel ­ge­hö­ri­ger ­Aus­guck ­ge­hal­ten wer­den, ­der ei­nen voll­stän­di­gen ­Über­blick\n­über­ ­die La­ge un­d ­die Mög­lich­keit ­der ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­gib­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 25,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­be­stim­men­ ­die K­VR ­für das ­Ver­hal­ten von Fahr­zeu­gen­ von we­ni­ger als 20 m\nLän­ge o­der von ­Se­gel­fahr­zeu­gen­ im Fahr­was­ser ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße?\n\n',
    answer:
      'Fahr­zeu­ge von we­ni­ger als 20 m Län­ge o­der ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­dür­fen ­nicht ­die\n­Durch­fahr­t ei­nes Fahr­zeu­ge­s ­be­hin­dern, das nur in­ner­halb ei­nes en­gen\nFahr­was­ser­s o­der ei­ner Fahr­rin­ne ­si­cher fah­ren ­kann.  \n­Sie ­müs­sen, wenn es ­die Um­stän­de er­for­dern, früh­zei­tig ­Maß­nah­men er­grei­fen­, um\n­ge­nü­gen­d Raum ­für ­die ­si­che­re ­Durch­fahr­t ­des an­de­ren Fahr­zeugs ­zu las­sen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 26,
    label: 'Bg.8',
    question: 'Was ist ei­ne "­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne"?\n\n',
    answer:
      'Das ­Ge­biet ­zwi­schen ­der ­Küs­te un­d ­der ­land­wär­ti­gen ­Be­gren­zung ei­nes\n­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­tes.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 27,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che Fahr­zeu­ge ­dür­fen ­die ­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne ­be­nut­zen­, oh­ne ei­nen Ha­fen\nin­ner­halb ­der ­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne an­zu­steu­ern?\n\n',
    answer:
      'Fahr­zeu­ge von we­ni­ger als 20 m Län­ge un­d ­Se­gel­fahr­zeu­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 28,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ih­re Fahr­wei­se\nein­rich­ten?\n\n',
    answer:
      'Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge ­müs­sen ­mit ­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit fah­ren, ­die ­den\n­ge­ge­be­nen­ Um­stän­den un­d ­Be­din­gun­gen ­der ­ver­min­der­ten ­Sicht an­ge­pass­t ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 29,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Se­gel­fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­ver­hal­ten?\n­Was ­ge­hör­t da­bei ­zu ­den Re­geln ­gu­ter ­See­mann­s­chaft?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­müs­sen ­mit ­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit fah­ren, ­die ­den ­ge­ge­be­nen­ Um­stän­den un­d ­Be­din­gun­gen ­der ­ver­min­der­ten ­Sicht an­ge­pass­t ist.\n  2. ­Bei ­Se­gel­fahr­zeu­gen­, ­die ei­ne ­Ma­schi­ne an ­Bord ha­ben­, ­ge­hör­t das ­Be­reit­hal­ten ­der ­Ma­schi­ne ­zu ­den Re­geln ­gu­ter ­See­mann­s­chaft. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 30,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich Fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­ver­hal­ten, wenn\n­sie vor­aus das ­Schall­si­gna­l ei­nes an­de­ren Fahr­zeu­ge­s hö­ren?\n\n',
    answer:
      'Je­des Fahr­zeug, das an­schei­nen­d vor­li­cher als quer­ab das ­Schall­si­gna­l ei­nes\nan­de­ren Fahr­zeu­ge­s hör­t, muss ­sei­ne Fahr­t auf das ­für ­die Er­hal­tung ­der\n­Steu­er­fä­hig­keit ­ge­ringst­mög­li­che ­Maß ­ver­rin­gern. Er­for­der­li­chen­falls muss es\njeg­li­che Fahr­t ­weg­neh­men un­d in je­dem Fall ­mit ­äu­ßers­ter Vor­sicht ­ma­nö­vrie­ren,\n­bis ­die ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes vor­über­ ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 31,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­geln in ­der Nord­see ­bei ­gu­ter ­Sicht. Ih­nen ­komm­t in ­ste­hen­der ­Pei­lung\nein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug ent­ge­gen, das k­ei­ne ­An­stal­ten ­macht, ­sei­ner\n­Aus­weich­pflicht nach­zu­kom­men.  \n­Ge­ben ­Sie in ei­ner ­sinn­vol­len Rei­hen­fol­ge an, ­was von Ih­nen ­zu un­ter­neh­men\nist.  \nWel­che ­die­ser ­Maß­nah­men ­sin­d ­zwin­gen­d vor­ge­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Über­ ­Funk ­ver­su­chen, das an­de­re Fahr­zeug auf ­sei­ne ­Aus­weich­pflicht auf­merk­sam ­zu ­ma­chen.\n  2. ­Schall­si­gna­l: _­min­des­tens_ 5 ­kur­z­e, rasch auf­ein­an­der ­fol­gen­de Pfei­fen­tö­ne ­ge­ben.\n  3. Gg­f. ­Er­gän­zung ­zu 2: ­Licht­si­gna­l von ­min­des­tens 5 ­kur­z­en, rasch auf­ein­an­der ­fol­gen­den ­Blit­zen.\n  4. ­Ma­nö­ver­ ­des ­so­g. "vor­letz­ten Au­gen­blicks­" fah­ren. \n  5. ­Ma­nö­ver­ ­des ­so­g. "letz­ten Au­gen­blicks­" fah­ren.\n\n­Zwin­gen­d vor­ge­schrie­ben ­sin­d ­die ­Maß­nah­men nach 2. un­d 5.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 32,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Auf­ ei­nem ­Se­gel­fahr­zeug un­ter ­Mo­tor ­sieht ­man ­nachts fast recht vor­aus ein\nnä­her ­kom­men­des Fahr­zeug ­mit ­fol­gen­der ­Lichter­füh­rung: o­ben ein wei­ßes ­Licht,\n­seit­lich dar­un­ter ein ­grü­nes ­Licht, ­zeit­wei­se rechts von ­dem ­grü­nen­ ­Licht auf\n­glei­cher Hö­he auch ein ro­tes ­Licht.  \n  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich, ­was ist von Ih­nen un­d ­was ist auf ­dem\nan­de­ren Fahr­zeug ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge, das im\n­See­gang o­der ­durch­ schlech­tes ­Steu­ern ­gier­t. ­Man muss an­neh­men, dass ­sich zwei\n­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge auf ent­ge­gen­ge­setz­ten o­der fast ent­ge­gen­ge­setz­ten ­Kur­sen\nnä­hern un­d ­die Mög­lich­keit ­der ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­be­steht. ­Bei­de\nFahr­zeu­ge ­müs­sen ­den ­Kur­s nach ­Steu­er­bord än­dern un­d ­die­ses ­durch­ ei­nen ­kur­z­en\nTon ­an­zei­gen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 33,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie muss ­man ­sich ­ver­hal­ten, wenn ­man ­ge­zwun­gen ist, ein\n­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­biet ­zu que­ren?\n\n',
    answer:
      'Kiel­rich­tung (rwK) muss mög­lichst recht­wink­lig ­zur all­ge­mei­nen\n­Ver­kehrs­rich­tung ­zei­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 34,
    label: '',
    question:
      'Wie muss ­man ­sich ­ver­hal­ten, wenn ­man ei­nen ­be­tonn­ten ­Schiff­fahrts­weg (z.B. in\n­der Ost­see) que­ren will?\n\n',
    answer: 'Die ­Aus­weich­re­geln ­der K­VR ­be­ach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 35,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie ist ­die ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­si­cher er­kenn­ba­r?\n\n',
    answer:
      'Wenn ­die ­Kom­pass­pei­lung ­zu ei­nem an­de­ren Fahr­zeug ­steht un­d ­sie ­sich ein­an­der\nnä­hern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 36,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Wie ­müs­sen ­Sie ­Aus­weich­ma­nö­ver­ ­durch­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Mög­lichst früh­zei­tig,\n  2. ­durch­grei­fen­d, ­so dass das an­de­re Fahr­zeug rasch Ih­re Ab­sicht er­ken­nen ­kann, un­d um ­sich ­gut ­kla­r ­zu hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 37,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie ­sich ­ver­hal­ten, nach­dem ­Sie ein vor­ge­schrie­be­nes\n­Aus­weich­ma­nö­ver­ ­durch­ge­führ­t ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Der Er­fol­g ­des ­Ma­nö­ver­s ist lau­fen­d ­zu ­über­prü­fen, ­bis das an­de­re Fahr­zeug\n­kla­r pas­sier­t ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 38,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Win­d von ­Steu­er­bord un­d ­se­hen ­nachts in Lu­v ein ein­zel­nes ro­tes\n­Licht, das in ­ste­hen­der ­Pei­lung nä­her ­komm­t.\n\n  1. ­Was ist das ­für ein ­Licht?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­? ­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Licht ist das ­Back­bord­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t.\n  2. Das ­Se­gel­fahr­zeug in Lu­v muss ­aus­wei­chen­ ent­we­der weil es ­den Win­d von ­Back­bord hat o­der weil es ­-­ wenn ­mit Win­d von St­b. ­se­geln­d ­-­ luv­wärts­ ­steht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 39,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Win­d von ­Back­bord un­d ­se­hen ­nachts in Lu­v ein ein­zel­nes ­grü­nes\n­Licht, das in ­ste­hen­der ­Pei­lung nä­her ­komm­t.\n\n  1. ­Was ist das ­für ein ­Licht?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?  \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Licht ist das ­Steu­er­bord­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t.\n  2. Ih­r Fahr­zeug muss als lee­wär­ti­ge­s Fahr­zeug ­aus­wei­chen­, weil ­Sie (­mit Win­d von ­Back­bord ­se­geln­d) ­nicht er­ken­nen ­kön­nen, von wel­cher ­Sei­te das an­de­re Fahr­zeug ­den Win­d hat.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 40,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­geln ­nachts ­mit rau­mem Win­d un­d ­ma­chen ­gu­te Fahr­t. ­Sie ­se­hen an\n­Steu­er­bord vor­aus ein ein­zel­nes wei­ßes ­Licht in (­na­he­zu) ­ste­hen­der ­Pei­lung.\nNä­her ­kom­men­d ­ver­schwin­det das wei­ße ­Licht ­ge­le­gent­lich un­d es er­scheint\n­statt­des­sen in et­wa ­glei­cher Hö­he un­d ­links­ da­von ein ro­tes ­Licht. Je­weils\n­kurz­fris­tig ­sin­d ­bei­de ­Lich­ter ­gleich­zei­tig ­zu ­se­hen.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich ­bei ­die­sen ­Lich­tern?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­? ­Be­grün­dung! \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Man ­sieht Heck­licht un­d/ o­der B­b­-­Sei­ten­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t, das im ­See­gang ­gier­t.\n  2. Ih­r Fahr­zeug nä­her­t ­sich aus ­dem Heck­sek­tor ­des an­de­ren Fahr­zeugs. Es ­steht e­ben auf ­des­sen ­Sek­to­ren­gren­ze un­d muss als ­über­ho­len­des Fahr­zeug ­aus­wei­chen­. Im Zwei­fel (hier ­Sek­to­ren­gren­ze!) muss ­man ­sich als ­Über­ho­le­r ­be­trach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 41,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie ­se­geln ­nachts ­mit rau­mem Win­d un­d ­se­hen ­na­he­zu ach­ter­aus ­die\n­Lichter­füh­rung rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der, ­die nä­her ­kom­men.  \n­Zu­sätz­lich ­se­hen ­Sie ­ne­ben­ zwei wei­ßen Topp­lich­tern ­links­ ein ­grü­nes un­d\nrechts ein ro­tes ­Licht auf ­glei­cher Hö­he.\n\n  1. ­Was ­be­deu­ten ­die­se ­Lich­ter?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?   \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Man ­sieht ein ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug ­mit ei­ner Län­ge von 50m o­der ­mehr ­mit Fd­W (Topp­lich­ter, ­Sei­ten­lich­ter).\n  2. ­Die­ses Fahr­zeug nä­her­t ­sich im Heck­licht­sek­tor un­d muss ­des­halb als ­Über­ho­le­r ­aus­wei­chen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 42,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­cher ­Zeit­punk­t ist im frei­en ­See­raum ent­schei­den­d ­für ­die\n­Ver­ant­wort­lich­keit (hier = ­Aus­weich­pflicht!) ­der Fahr­zeu­ge un­ter­ein­an­der?\n\n',
    answer:
      'Der Au­gen­blick ­des ers­ten In­sicht­kom­mens. Ei­ne spä­te­re ­Än­de­rung ­der La­ge ­der\nFahr­zeu­ge ­zu­ein­an­der ­ver­än­der­t ­nicht ­die ­Ver­ant­wort­lich­keit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 43,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Ein an­de­res Fahr­zeug muss Ih­nen ­aus­wei­chen­. Wel­che ­Ver­pflich­tung nach K­VR\nha­ben­ ­Sie?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mein Fahr­zeug ist "­Kurs­hal­ter", d.h. es muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten.\n  2. ­Mein Fahr­zeug da­r­f ­zur ­Ab­wen­dung ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­ma­nö­vrie­ren, ­so­bald er­kenn­ba­r wird, dass das an­de­re Fahr­zeug ­nicht an­ge­mes­sen (= re­gel­ge­recht) ­ma­nö­vrier­t ("­Ma­nö­ver­ ­des vor­letz­ten Au­gen­blicks­!").\n  3. ­Mein Fahr­zeug muss ­zweck­dien­lich ­ma­nö­vrie­ren, wenn ein ­Ma­nö­ver­ ­des ­Aus­weich­pflich­ti­gen al­lein ei­nen ­Zu­sam­men­stoß ­nicht ­mehr ­ver­mei­den ­kann ("­Ma­nö­ver­ ­des letz­ten Au­gen­blicks­!").\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 44,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­chen Fahr­zeu­gen­ muss ein ­Se­gel­fahr­zeug ­aus­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­nem ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­gen Fahr­zeug,\n  2. ei­nem ­ma­nö­vrier­be­hin­der­ten Fahr­zeug,\n  3. ei­nem ­fi­schen­den Fahr­zeug,\n  4. gg­f. ei­nem an­de­ren ­Se­gel­fahr­zeug, ­ab­hän­gig von ­der ­Se­gel­stel­lung in ­Be­zug auf ­den Win­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 45,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wie muss ­sich ein S­port­fahr­zeug ­ge­gen­über­ ei­nem tief­gang­be­hin­der­ten Fahr­zeug ­ver­hal­ten?\n  2. ­Schla­gen­ ­Sie ent­spre­chen­de ­Maß­nah­men/­Ma­nö­ver­ vor­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das S­port­fahr­zeug muss ­ver­mei­den, ­die ­si­che­re ­Durch­fahr­t ei­nes tief­gang­be­hin­der­ten Fahr­zeugs ­zu ­be­hin­dern.\n  2. ­Die­ses ­kann ­durch­ ei­ne früh­zei­ti­ge ­Kurs­än­de­rung, ­Ge­schwin­dig­keits­än­de­rung o­der ­bei­des ­ge­sche­hen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 46,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wo un­ter­lieg­t Ih­r ­Se­gel­fahr­zeug b­zw. Ih­re ­Mo­to­ryacht un­ter 20 m Län­ge ei­nem\n­Be­hin­de­rungs­ver­bot?\n\n',
    answer:
      '\n  1. In en­gen Fahr­was­sern,\n  2. auf ­dem Ein­bahn­weg ei­nes ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­tes (VT­G) ­ge­gen­über­ ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­gen­ im VT­G.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 47,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Ab­stan­d muss ­man von ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­gen­ hal­ten?\n\n',
    answer: 'Min­des­tens 1000 m.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 48,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A ­sieht ­man ­nachts et­wa recht vor­aus Topp­licht un­d ­bei­de\n­Sei­ten­lich­ter ei­nes Fahr­zeugs B. ­Die ­Lich­ter wer­den rasch hel­ler.\n\n  1. ­Was ist B?\n  2. Wie ist ­die ­Si­tua­ti­o­n ­zu ­klä­ren? \n\n',
    answer:
      '\n  1. B ist ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t.\n  2. A un­d B ­müs­sen ih­ren ­Kur­s ­so nach St­b. än­dern, dass ­sie ein­an­der an ­der B­b­-­Sei­te pas­sie­ren. Da­bei ­müs­sen A un­d B das ­Si­gna­l "ein ­kur­z­er Ton" ( ![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)) ­ge­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 49,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A er­kennt ­man ­nachts et­wa 2 Strich an B­b. ­fol­gen­de\n­Lich­ter ­des Fahr­zeugs B, ­die rasch nä­her ­kom­men.\n\n![g2048f](../i­ma­ge­s/g2048f.­gif)\n\n­Die ­Kom­pass­pei­lung ­zum Fahr­zeug B än­der­t ­sich da­bei nur ­ge­ring­fü­gig.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich ­bei Fahr­zeug B?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?\n  3. ­Was muss Fahr­zeug A tun?\n\n',
    answer:
      '\n  1. B ist ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t, ­des­sen St­b-­Sei­te ­man ­sieht.\n  2. B muss ­aus­wei­chen­, weil es ­die ­Mo­to­ryacht A an ­sei­ner St­b-­Sei­te hat.\n  3. ­Die ­Mo­to­ryacht A muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 50,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­chen Fahr­zeu­gen­ muss ei­ne ­Mo­to­ryacht ­aus­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­nö­vrier­un­fä­hi­gen Fahr­zeu­gen­,\n  2. ­ma­nö­vrier­be­hin­der­ten Fahr­zeu­gen­,\n  3. ­fi­schen­den Fahr­zeu­gen­,\n  4. ­Se­gel­fahr­zeu­gen­,\n  5. gg­f. ei­nem an­de­ren ­Ma­schi­nen­fahr­zeug.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 51,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A ­sieht ­man ­nachts et­wa quer­ab an St­b. ein ein­zel­nes\nwei­ßes ­Licht in (­na­he­zu) ­ste­hen­der ­Kom­pass­pei­lung. Nä­her ­kom­men­d er­kennt ­man\nun­ter­halb ­des wei­ßen ­Lich­tes un­d et­was rechts da­von ein ro­tes ­Licht (Fahr­zeug\nB).\n\n![g2050f](../i­ma­ge­s/g2050f.­gif)\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. ­Was ­müs­sen je­weils ­bei­de Fahr­zeu­ge tun?   \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Topp­licht un­d spä­ter B­b­-­Sei­ten­licht ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge­s B von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t.\n  2. A muss ­aus­wei­chen­, weil es B an ­sei­ner St­b-­Sei­te hat. A muss das ­Si­gna­l "ein ­kur­z­er Ton" ­ge­ben.\n  3. B muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 52,
    label: 'Bg.3,Bg.8',
    question:
      'Ei­ne ­Mo­to­ryacht, Län­ge 8 m, ­treib­t ­nachts ­ma­nö­vrier­un­fä­hig in ­der Nord­see un­d\n­sieht ein ­gro­ßes Fahr­zeug ­di­rek­t auf ­sich ­zu­kom­men. Wel­che ­Maß­nah­men hat ­die\n­Mo­to­ryacht ­zu er­grei­fen­?\n\n',
    answer:
      'Ein Fahr­zeug von we­ni­ger als 12 m Län­ge, das ­die zwei ro­ten Rund­um­lich­ter\n­senk­recht ­über­ein­an­der ­nicht ­führ­t, muss ­fol­gen­de ­Maß­nah­men er­grei­fen­:\n\n  1. ­Durch­ je­des an­de­re ­ver­füg­ba­re ­Mit­tel ­an­zei­gen­, dass es ­ma­nö­vrier­un­fä­hig ist, z.B. ­über­ UK­W­-­Sprech­funk o­der ­durch­ ein ­Schall­si­gna­l o­der ­Licht­si­gna­l lang, ­kurz­, ­kurz­.\n  2. ­Bei wei­te­rer An­nä­he­rung das an­de­re Fahr­zeug ­mit ei­ner ­star­ken Hand­lam­pe ­an­leuch­ten­ un­d ­so auf ­sich auf­merk­sam ­ma­chen.\n  3. ­Füh­ren ei­nes wei­ßen Rund­um­lich­tes, das ­mit k­ei­nem an­de­ren ­Licht ­ver­wech­sel­t wer­den ­kann.\n  4. ­Ab­feu­ern ei­nes ­Si­gnals "wei­ße­r S­tern" o­der "­Blitz­-­Knall".\n  5. ­So­for­t ­bei Ein­trit­t ­der ­Ma­nö­vrier­un­fä­hig­keit ­Ver­kehrs­zen­tra­le ­in­for­mie­ren­ (wenn vor­han­den).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 53,
    label: '',
    question:
      'Wie ­sin­d Fahr­was­ser in ­der ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ord­nung im ­Sin­ne ­der K­VR\nein­ge­stuft?\n\n',
    answer:
      'Fahr­was­ser ­der ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ ­gel­ten als en­ge Fahr­was­ser im ­Sin­ne ­der\nK­VR.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 54,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "­Durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t" auf ei­nem Fahr­was­ser\nei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße.\n\n',
    answer:
      'Die ­durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t um­fass­t al­le Fahr­zeu­ge, ­die ­deut­lich ­dem\nFahr­was­ser­ver­lauf ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße ­fol­gen­. ­Dies er­laub­t nach\nall­ge­mei­ner ­Ver­kehrs­auf­fas­sung ein ­Ab­wei­chen­ von höchs­tens ±10° von ­der\nRich­tung ­des Fahr­was­ser­s. Da­bei ist es ­gleich­gül­tig, ­zu wel­chem ­Zweck das\nFahr­zeug ­be­trie­ben wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 55,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­for­dern ­die ­Grund­re­geln ­für das ­Ver­hal­ten im ­Ver­kehr?\n\n',
    answer:
      'Je­der ­Ver­kehrs­teil­neh­mer\n\n  1. muss ­die ­Si­cher­heit un­d Leich­tig­keit ­des ­Ver­kehrs­ ­ge­währ­leis­ten­,\n  2. da­r­f An­de­re (­nicht nur ­Ver­kehrs­teil­neh­mer!) ­nicht schä­di­gen, ­ge­fähr­den o­der ­mehr als un­ver­meid­ba­r ­be­hin­dern o­der ­be­läs­ti­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 56,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­ver­kehrs­recht­li­che ­Ver­ant­wor­tung hat ­der ­Schiffs­füh­rer?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Be­fol­gung ­der Vor­schrif­ten­ im ­Ver­kehr, u.a. K­VR, ­SeeSch­StrO.\n  2. Aus­rüs­tung/Ein­rich­tung ­sei­nes Fahr­zeugs ­zum ­Füh­ren un­d ­Zei­gen von ­Lich­tern un­d ­Si­gnal­kör­pern un­d ­Ge­ben von ­Schall­si­gna­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 57,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­sin­d ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ im ­Sin­ne ­die­ser ­Ver­ord­nung ­sin­d:\n\n  1. ­Was­ser­flä­chen­ ­zwi­schen ­der ­Küs­ten­li­nie ­bei ­mitt­le­rem Hoch­was­ser o­der ­der ­see­wär­ti­gen ­Be­gren­zung ­der ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­ un­d ei­ner ­Li­nie von drei ­See­mei­len­ ­see­wärts­ ­der ­Ba­sis­li­nie,\n  2. ­die ­durch­ge­hen­d ­durch­ la­te­ra­le ­Zei­chen­ (Ton­nen­) ­be­grenz­ten ­Was­ser­flä­chen­ ­der ­see­wär­ti­gen ­Tei­le ­der Fahr­was­ser im ­Küs­ten­meer,\n  3. ­Was­ser­flä­chen­ ­zwi­schen ­den U­fern ­be­stimm­ter ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 58,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ­sin­d Fahr­was­ser im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'Fahr­was­ser ­sin­d ­die ­Tei­le ­der ­Was­ser­flä­chen­, ­die ­durch­ Ton­nen­ (la­te­ra­le\n­Zei­chen­) ­be­grenz­t o­der ­ge­kenn­zeich­net ­sin­d o­der ­die, ­so­weit das ­nicht ­der Fall\nist, auf ­den ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­ ­für ­die ­durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t ­be­stimm­t\n­sin­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 59,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­ver­kehrs­recht­li­chen ­Be­stim­mun­gen ­gel­ten auf ­deut­schen\n­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­?\n\n',
    answer:
      'Auf­ ­deut­schen ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ ­gel­ten:\n\n  1. ­die K­VR,\n  2. ­die ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­-­Ord­nung, gg­f. ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­der ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­di­rek­ti­o­nen (WSD) Nord un­d Nord­west,\n  3. gg­f. ­die Ha­fen­ord­nun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 60,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wo un­d un­ter wel­cher ­Be­din­gung ­gel­ten im ­Gel­tungs­be­reich ­der ­SeeSch­StrO ­die\nK­VR?\n\n',
    answer:
      'Die K­VR ­gel­ten im ­ge­sam­ten ­Gel­tungs­be­reich ­der ­SeeSch­StrO in­ner­halb un­d\nau­ßer­halb ­der Fahr­was­ser, ­so­weit ­die ­SeeSch­StrO ­nicht ­aus­drü­ck­lich et­was\nan­de­res ­be­stimm­t (z.B. Vor­fahr­t, ­Grund­satz ­der Vor­ran­ge­s ­der s­pe­zi­el­le­ren\nRechts­vor­schrift vor­ ­der all­ge­mei­ne­ren).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 61,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wie ha­ben­ ­Se­gel­fahr­zeu­ge in ei­nem Fahr­was­ser ­der ­SeeSch­StrO un­ter­ein­an­der\n­aus­zu­wei­chen­, wenn ­sie ­nicht ­deut­lich ­der Rich­tung ei­nes Fahr­was­ser­s ­fol­gen­?\n\n',
    answer:
      'Sie ha­ben­ un­ter­ein­an­der nach ­den Re­geln ­der K­VR ­aus­zu­wei­chen­, wenn ­sie da­durch­\nvor­fahrt­be­rech­tig­te Fahr­zeu­ge ­nicht ­ge­fähr­den o­der ­be­hin­dern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 62,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Auf­ ­der El­be hö­ren ­Sie ­nachts vor­ ­sich von ei­nem Fahr­zeug, das ­zu­sätz­lich ­zu\n­sei­nen Fahrt­lich­tern ein ro­tes Rund­um­licht ­führ­t, ­fort­wäh­ren­d das ­Schall­si­gna­l\n­kurz­-­lang.  \n  \nUm wel­ches ­Schall­si­gna­l han­del­t es ­sich, wann ist es ­zu ­ge­ben un­d wie\n­ver­hal­ten ­Sie ­sich?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um das Bleib­weg­-­Si­gna­l, das von ei­nem Fahr­zeug ­ge­ge­ben wird,\n­bei ­dem ­be­stimm­te ­ge­fähr­li­che ­Gü­ter o­der ra­dio­ak­ti­ve ­Stof­fe frei­ wer­den o­der\ndro­hen frei­zu­wer­den o­der es ­be­steht ­Ex­plo­si­ons­ge­fahr.  \n­Man hat ­sich ­mit ­sei­nem Fahr­zeug mög­lichst weit von ­dem an­de­ren Fahr­zeug ­zu\nent­fer­nen (­si­che­rer Ab­stan­d) un­d da­r­f k­ei­ne ­elek­tri­schen ­Schal­ter ­be­die­nen.  \nK­ein of­fe­nes ­Feu­er.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 63,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wann ist von ei­nem Fahr­zeug auf ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße das All­ge­mei­ne\n­Ge­fahr­-­ un­d Warn­si­gna­l ­zu ­ge­ben un­d wie lau­tet es?\n\n',
    answer:
      'Ge­fähr­det ein Fahr­zeug ein an­de­res Fahr­zeug o­der wird es ­durch­ ­die­ses ­selbst\n­ge­fähr­det, hat es ­so­weit mög­lich recht­zei­tig das ­Schall­si­gna­l ­zu ­ge­ben:  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif),\n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)  \nein lan­ger Ton, vier ­kur­z­e ­Tö­ne; ein lan­ger Ton, vier ­kur­z­e ­Tö­ne.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 64,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die s­pe­zi­el­len ­Ver­hal­tens­re­geln ­für S­port­fahr­zeu­ge im Nord­-­Ost­see­-­\n­Ka­na­l (NO­K).\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. S­port­fahr­zeu­ge ­dür­fen in ­der Re­gel ­die ­Zu­fahr­ten­ un­d ­den NO­K le­dig­lich ­zur ­Durch­fahr­t un­d oh­ne Lot­sen­ nur wäh­ren­d ­der ­Tag­fahr­zei­ten­ un­d ­nicht ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­be­nut­zen­.\n  2. S­port­fahr­zeu­ge ­müs­sen ih­re ­Ka­na­l­fahr­t ­so ein­rich­ten, dass ­sie vor­ A­b­lauf ­der ­Tag­fahr­zeit ei­ne ­für S­port­fahr­zeu­ge ­be­stimm­te ­Lie­ge­stel­le er­rei­chen­ ­kön­nen.\n  3. ­Bei plötz­lich ­auf­tre­ten­der ­ver­min­der­ter ­Sicht ­dür­fen S­port­fahr­zeu­ge in ­den Wei­chen­ge­bie­ten hin­ter ­den Dal­ben o­der an ­ge­eig­ne­ten ­Lie­ge­stel­len­ ­fest­ma­chen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 65,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che s­pe­zi­el­len Fahr­re­geln ha­ben­ S­port­fahr­zeu­ge im Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K)\nein­zu­hal­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Se­geln ist auf ­dem NO­K ­ver­bo­ten.\n  2. S­port­fahr­zeu­ge ­mit ­Ma­schi­ne­n­an­trie­b ­dür­fen ­zu­sätz­lich ­die ­Se­gel ­set­zen.\n  3. Ein ­mo­tor­be­trie­be­nes S­port­fahr­zeug da­r­f nur ein S­port­fahr­zeug schlep­pen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­der ­Durch­fahr­t ­durch­ ­den Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K) wird ­man auf ei­nem\nS­port­boot von ­Ne­bel ­über­rascht.  \n­Was ist ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Schnellst­mög­lich in ei­nem Wei­chen­ge­biet hin­ter ­den Dal­ben o­der an ­ge­eig­ne­ten\n­Lie­ge­stel­len­ ­fest­ma­chen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 67,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Sie ­se­hen vor­ ­dem Ein­lau­fen in ­den NO­K in ­Bruns­büt­tel ­fol­gen­de ­Licht­si­gna­le:\n\n  1. ein un­ter­bro­che­nes ro­tes ­Licht\n  2. ein un­ter­bro­che­nes wei­ßes ­Licht ­über­ ei­nem un­ter­bro­che­nen ro­ten ­Licht\n  3. ein un­ter­bro­che­nes wei­ßes ­Licht. \n\n­Ge­ben ­Sie ­die ­Be­deu­tung ­die­ser ­Si­gna­le an.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ein­fah­ren ­ver­bo­ten.\n  2. Frei­ga­be wird vor­be­rei­tet.\n  3. S­port­fahr­zeu­ge ­kön­nen ein­fah­ren. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 68,
    label: 'Bg.4,Bg.8',
    question: 'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "Vor­fahr­t ­be­ach­ten".\n\n',
    answer:
      '"Vor­fahr­t ­be­ach­ten" ­be­grün­det ei­ne War­te­pflicht. Wer ­die Vor­fahr­t ­zu ­be­ach­ten\nhat, muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein Fahr­ver­hal­ten er­ken­nen las­sen, dass er war­ten­\nwird. Er da­r­f nur wei­ter­fah­ren, wenn er ­über­se­hen ­kann, dass ­die ­Schiff­fahr­t\nim Fahr­was­ser ­nicht ­be­ein­träch­tig­t wird. Gg­f. hat ­der War­te­pflich­ti­ge ­sei­nen\n­Kur­s un­d/o­der ­sei­ne ­Ge­schwin­dig­keit ­zu än­dern (­gil­t recht­lich ­nicht als\n­Aus­wei­chen­!).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 69,
    label: 'Bg.5,Bg.9',
    question: 'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "Vor­fahr­t ha­ben­".\n\n',
    answer:
      '"Vor­fahr­t ha­ben­" ­gil­t nur ­für ein im Fahr­was­ser fah­ren­des o­der ­dem\nFahr­was­ser­ver­lauf ­fol­gen­des Fahr­zeug. Das ­be­deu­tet, dass an­de­re Fahr­zeu­ge, ­die\nin das Fahr­was­ser ein­lau­fen wol­len, ­dor­t dre­hen o­der an­-­ un­d ab­le­gen wol­len,\n­mit ­die­sem Vor­ha­ben­ war­ten­ ­müs­sen, ­bis das vor­fahrt­be­rech­tig­te Fahr­zeug\nvor­über­ ist. "Vor­fahr­t ha­ben­" ­be­deu­tet a­ber ­nicht: Vor­fahr­t er­zwin­gen! Gg­f.\nmuss ein vor­fahrt­be­rech­tig­tes Fahr­zeug ­Maß­nah­men ­zur ­Ver­hin­de­rung ei­ner\ndro­hen­den ­Kol­li­sion er­grei­fen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 70,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie hat ­sich ein in das Fahr­was­ser ein­lau­fen­des Fahr­zeug ­ge­gen­über­ im\nFahr­was­ser fah­ren­den Fahr­zeu­gen­ ­zu ­ver­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss ­die Vor­fahr­t ­der Fahr­zeu­ge im Fahr­was­ser ­be­ach­ten, d.h. es muss\nwar­ten­, ­bis  \ndas Fahr­was­ser frei­ ist. Es muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein Fahr­ver­hal­ten er­ken­nen\nlas­sen, dass es war­ten­ wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 71,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie hat ­sich ein ­den An­ker­platz o­der ­Lie­ge­platz ­ver­las­sen­des Fahr­zeug\n­ge­gen­über­ im Fahr­was­ser fah­ren­den Fahr­zeu­gen­ ­zu ­ver­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss ­die Vor­fahr­t ­der Fahr­zeu­ge im Fahr­was­ser ­be­ach­ten, d.h. es muss\nwar­ten­, ­bis das Fahr­was­ser frei­ ist. Es muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein\nFahr­ver­hal­ten er­ken­nen las­sen, dass es war­ten­ wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 72,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che Fahr­re­geln muss ein S­port­fahr­zeug ­be­ach­ten, wenn es ­der Rich­tung ­des\nFahr­was­ser­s ­folg­t?\n\n',
    answer:
      'Beim Fah­ren im Fahr­was­ser muss das S­port­fahr­zeug ­sich ­so ­na­he am ­äu­ße­ren Ran­d\n­des Fahr­was­ser­s an ­sei­ner ­Steu­er­bord­sei­te hal­ten, wie ­die­ses oh­ne ­Ge­fahr\nmög­lich ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 73,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was muss ein S­port­fahr­zeug in ­Be­zug auf das Fahr­was­ser ­be­ach­ten, wenn es\nau­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s ­fähr­t?\n\n',
    answer:
      'Au­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s ist ­so ­zu fah­ren, dass ­kla­r er­kenn­ba­r ist, dass das\nFahr­was­ser ­nicht ­be­nutz­t wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 74,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­ver­hal­ten, ­die, ­dem Fahr­was­ser­ver­lauf ­fol­gen­d,\n­sich auf (­na­he­zu) ent­ge­gen­ge­setz­ten ­Kur­sen ­be­geg­nen?\n\n',
    answer: 'Je­des Fahr­zeug muss nach ­Steu­er­bord ­aus­wei­chen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 75,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­be­deu­tet "Que­ren ei­nes Fahr­was­ser­s" im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'Que­ren ­be­deu­tet ­deut­li­ches ­Ab­wei­chen­ vom Fahr­was­ser­ver­lauf, nach all­ge­mei­ner\n­Ver­kehrs­mei­nung ­mehr als 10° (z. B. ­Kreu­zen ei­nes ­Se­gel­fahr­zeu­ge­s ­über­ ­die\n­ge­sam­te o­der auch nur ­teil­wei­se Fahr­was­ser­brei­te).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 76,
    label: '',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie ­die ­Ge­schwin­dig­keit Ih­res S­port­boo­tes ein­rich­ten, wenn ­Sie\nau­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s an ­Stel­len­ ­mit er­kenn­ba­rem ­Ba­de­be­trie­b vor­bei­fah­ren\n\n',
    answer:
      'Höchst­ge­schwin­dig­keit 8 k­m/h im Ab­stan­d von we­ni­ger als 500 m vom U­fer.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 77,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Sie ­se­hen auf ­der El­be ­bei ­Nacht ein Fahr­zeug ­mit ­der nach­fol­gen­den\n­Lichter­füh­rung.  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich?  \n­Was ­be­deu­ten ­die ­bei­den ro­ten un­d ­die ­bei­den ­grü­nen­ ­Lich­ter ­senk­recht\n­über­ein­an­der?\n\n![g2076f](../i­ma­ge­s/g2076f.­gif)\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug, Län­ge ­wahr­schein­lich 50 m o­der ­mehr, von vor­n\n­mit Fahr­t ­durch­s ­Was­ser, das Un­ter­was­ser­a­r­bei­ten ­aus­führ­t (z.B. ­bag­ger­t).\nPas­sier­sei­te an St­b. (zwei ­grü­ne Rund­um­lich­ter ­über­ein­an­der),\nPas­sier­be­hin­de­rung an B­b­-­Sei­te (zwei ro­te Rund­um­lich­ter ­über­ein­an­der).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 78,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie ­se­hen auf ­der El­be ­bei ­Ta­ge ein Fahr­zeug ­mit ­den nach­fol­gen­den schwa­r­zen\n­Si­gnal­kör­pern, ­des­sen ­Bug­wel­le ­man ­kla­r er­ken­nen ­kann.  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich?  \n­Was ­be­deu­ten ­die ­bei­den schwa­r­zen ­Bäl­le un­d ­die ­bei­den schwa­r­zen R­hom­ben\n­senk­recht ­über­ein­an­der?  \n\n![g2077f](../i­ma­ge­s/g2077f.­gif)\n\n',
    answer:
      'Ent­ge­gen­kom­men­des ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug von vor­n, ­mit Fahr­t ­durch­s\n­Was­ser, das Un­ter­was­ser­a­r­bei­ten ­aus­führ­t (z.B. ­bag­ger­t). Pas­sier­sei­te an B­b.\n­des ­Bag­ger­s (zwei schwa­r­ze R­hom­ben ­über­ein­an­der), Pas­sier­be­hin­de­rung an St­b-­\n­Sei­te ­des ­Bag­ger­s (zwei schwa­r­ze ­Bäl­le ­über­ein­an­der).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 79,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Beim Pas­sie­ren von ­Cux­ha­ven ­sich­ten ­Sie, elb­ab­wärts­ ­se­geln­d, an Ih­rer St­b-­\n­Sei­te ­die Ton­ne 32a. Um ­was ­für ei­ne Ton­ne han­del­t es ­sich, wel­che ­Be­zeich­nung\nhat ­die ­nächs­te Ton­ne?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um ei­ne ­Back­bord­fahr­was­ser­ton­ne; ­die ­nächs­te Ton­ne hat ­die\nAuf­schrift 32.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 80,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­re ­Lichter­füh­rung/Kenn­zeich­nung ist vor­ge­schrie­ben, wenn ein\n­Mo­tor­sport­fahr­zeug ein an­de­res S­port­fahr­zeug schlepp­t?\n\n',
    answer:
      'Mo­tor­sport­fahr­zeu­ge, ­die an­de­re S­port­fahr­zeu­ge schlep­pen, ­gel­ten ­nicht als\nschlep­pen­de ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge im ­Sin­ne ­der K­VR. Da­her k­ei­ne ­be­son­de­re\n­Lichter­füh­rung/Kenn­zeich­nung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 81,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­ren ­Be­stim­mun­gen ­gel­ten auf ­dem Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K) ­für\nS­port­fahr­zeu­ge ­beim Schlep­pen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ein ­mo­tor­be­trie­be­nes S­port­fahr­zeug da­r­f nur ein S­port­fahr­zeug schlep­pen.\n  2. Das ­ge­schlepp­te S­port­fahr­zeug da­r­f nur ei­ne Höchst­län­ge von we­ni­ger als 15 m ha­ben­.\n  3. ­Die ­Min­dest­ge­schwin­dig­keit ­beim Schlep­pen muss 9 k­m/h ­be­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 82,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wäh­ren­d ei­ner Re­vier­fahr­t er­ken­nen ­Sie ein ­Si­gna­l an ­Lan­d, je­weils schwa­r­ze\n­Si­gnal­kör­per:\n\n![g2081f](../i­ma­ge­s/g2081f.­gif)\n\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die­ses ­Si­gna­l?\n  2. Wel­ches ­Si­gna­l wird ­statt­des­sen ­nachts ­ge­zeig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Au­ßer­ge­wöhn­li­che ­Schiff­fahrts­be­hin­de­rung.\n  2. ­Nachts: Rund­um­lich­ter rot ­-­ rot ­-­ ­grün ­senk­recht ­über­ein­an­der.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 83,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wer da­r­f laut ­SeeSch­StrO ein Fahr­zeug ­nicht ­füh­ren o­der als ­Mit­glie­d ­der ­Cre­w\nei­ne an­de­re Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­ o­der ­Decks­diens­tes ­nicht aus­üben (all­ge­mein\noh­ne ­Zah­len­ ­zu ­be­ant­wor­ten­)?\n\n',
    answer:
      'Wer ­in­fol­ge ­kör­per­li­cher o­der ­geis­ti­ger ­Män­gel o­der ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher\n­Ge­trän­ke o­der an­de­rer ­be­rau­schen­der ­Mit­tel in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ei­nes\nFahr­zeugs o­der in ­der ­si­che­ren Aus­übung ei­ner an­de­ren Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­\no­der ­Decks­diens­tes ­be­hin­der­t ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 84,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che A­tem­-­ o­der ­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n da­r­f laut ­SeeSch­StrO ­nicht er­reicht\nwer­den, da­mit k­ein ­Ver­bot ­für ein ­Füh­ren ei­nes Fahr­zeugs o­der als ­Mit­glie­d ­der\n­Cre­w ­für ein Aus­üben ­des ­Brü­cken­diens­tes ­be­steht?\n\n',
    answer:
      '0,25 m­g/l o­der ­mehr Al­ko­hol in ­der A­tem­luft o­der 0,5 Pro­mil­le o­der ­mehr\nAl­ko­hol im ­Blut o­der ei­ne Al­ko­hol­men­ge, ­die ­zu ei­ner ­sol­chen A­tem­-­ o­der\n­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n ­führ­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 85,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim ers­ten ­An­lau­fen ei­nes aus­län­di­schen Ha­fens ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die Ein­rei­se­-­, ­Ge­sund­heits­-­ un­d ­Zoll­for­ma­li­tä­ten ­sin­d ­zu er­le­di­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 86,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ist ein Flag­gen­zer­ti­fi­kat?  \n­Für wel­che Fahr­zeu­ge ­kann es ­aus­ge­stell­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Vom BS­H ­aus­ge­stell­ter ­Aus­weis, ­mit ­dem das Recht un­d ­die Pflicht ­zum ­Füh­ren\n­der ­Bun­des­flag­ge nach­ge­wie­sen wird. (­für Fahr­zeu­ge un­ter 15 m ­Lüa = "­nicht\nre­gis­ter­pflich­ti­ge Fahr­zeu­ge").\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 87,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist das ­Schiffs­zer­ti­fi­kat, wer ­stell­t es aus, ab wel­cher ­Schiffs­län­ge ist\nes vor­ge­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'Das ­Schiffs­zer­ti­fi­kat ist ­der Nach­weis, dass ein ­Schiff im ­See­schiffs­re­gis­ter\nein­ge­tra­gen ist. ­Aus­ge­stell­t wird es vom Re­gis­ter­ge­richt. Vor­ge­schrie­ben ist\nes ab 15 m Rumpf­län­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 88,
    label: 'Bg.2',
    question: 'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "­Küs­ten­meer"?\n\n',
    answer:
      'Die ­see­wärts­ ­der ­Küs­ten­li­nie ­bei ­mitt­le­rem Hoch­was­ser o­der ­der ­Ba­sis­li­nie\n­ge­le­ge­nen ­Mee­res­ge­wäs­ser ­bis ­zu ei­ner ­Brei­te von 12 s­m.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "in­ne­re ­Ge­wäs­ser"?\n\n',
    answer:
      'Als "in­ne­re ­Ge­wäs­ser" ­be­zeich­net ­man ­die ­Ge­wäs­ser ­land­wärts­ ­der ­Ba­sis­li­ni­en­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 90,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "­Ba­sis­li­nie" un­d wo ­fin­den ­Sie ­die­se?\n\n',
    answer:
      'Als ­Ba­sis­li­nie ­be­zeich­net ­man ­die ­Gren­ze ­zwi­schen ­den in­ne­ren ­Ge­wäs­sern (ei­nes\n­Staa­tes) un­d ­dem ­Küs­ten­meer. ­Ba­sis­li­ni­en­ ­sin­d in ­See­kar­ten­ ein­ge­zeich­net.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 91,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Auf­ga­ben­ hat ­die ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Amt­li­che Un­ter­su­chung ei­nes ­scha­dens­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­den Vor­komm­nis­ses (­See­un­fall) im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­Be­trie­b ei­nes ­Schif­fes (z.B. ­Kol­li­sion ­zwi­schen zwei Fahr­zeu­gen­) un­d Er­mitt­lung ­der Um­stän­de, ­durch­ ­die es ­zu ­dem ­See­un­fall ­ge­kom­men ist.\n  2. Her­aus­ga­be von Un­ter­su­chungs­be­rich­ten un­d ins­be­son­de­re ­Si­cher­heits­emp­feh­lun­gen ­zur ­Ver­hü­tung von ­See­un­fäl­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 92,
    label: 'Bg.1,Bg.10',
    question:
      'Wann ­lieg­t ein ­scha­den­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­des Vor­komm­nis (­See­un­fall) im\n­Sin­ne ­des ­See­si­cher­heits­-­Un­ter­su­chungs­-­Ge­set­zes­ (­SUG) vor­?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 ­Merk­ma­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Schiffs­ver­lust, Auf­grund­lau­fen, ­Kol­li­sion ei­nes ­Schif­fes\n  2. To­d o­der ­Ver­schol­len­heit o­der schwe­re ­Ver­let­zung ei­ner ­Per­son,\n  3. ­ma­ri­ti­mer Um­welt­scha­den o­der ­sons­ti­ger Sach­scha­den,\n  4. ­Ge­fahr ­für ei­nen ­Men­schen o­der ein ­Schiff,\n  5. ­Ge­fahr ei­nes schwe­ren ­Scha­dens­ an ei­nem ­Schiff, ei­nem ­mee­res­tech­ni­schen­ ­Bau­werk o­der ­der ­Mee­res­um­welt.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 93,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie nach ei­nem ­See­un­fall ­ver­an­las­sen? Wie ­kann es um­ge­setz­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Den ­See­un­fall un­ver­züg­lich ­der ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung ­mel­den.  \nDas ­kann in ei­nem ­deut­schen Ein­lauf­ha­fen auch ­über­ ­die ­Was­ser­schutz­po­li­zei\nb­zw. im Aus­lan­d ­über­ ­die ­zu­stän­di­gen Ha­fen­be­hör­den ­ver­an­lass­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 94,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ­müs­sen ­der ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung ­ge­mel­det\nwer­den?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 5 ­die­ser ­An­ga­ben­.\n\n',
    answer:
      'Es ­sin­d ­fol­gen­de ­An­ga­ben­ ­zu ­mel­den:\n\n  1. Na­me un­d ­der­zei­ti­ger ­Auf­ent­hal­t ­des ­Mel­den­den,\n  2. Or­t (­geo­gra­phi­sche ­Po­si­ti­o­n) un­d ­Zeit ­des ­Un­falls,\n  3. Na­me, ­Ruf­zei­chen­ un­d Flag­ge ­des ­Schiffs­ ­so­wie ­Ruf­num­mer ­des ­zu ­die­sem ­Schiff ­ge­hö­ren­den ­mo­bi­len ­See­funk­diens­tes (MM­SI),\n  4. ­Ty­p, ­Ver­wen­dungs­zweck,\n  5. Na­me ­des ­Be­trei­ber­s ­des ­Schif­fes,\n  6. Na­me ­des ­ver­ant­wort­li­chen ­Schiffs­füh­rer­s,\n  7. Her­kunfts­-­ un­d ­Ziel­ha­fen ­des ­Schif­fes,\n  8. An­zahl ­der ­Be­sat­zungs­mit­glie­der­ un­d wei­te­rer ­Per­so­nen­ an ­Bord,\n  9. ­Um­fang ­des ­Per­so­nen­-­ un­d Sach­scha­dens­,\n  10. Dar­stel­lung ­des ­Ver­laufs­ ­des Vor­komm­nis­ses,\n  11. ­An­ga­ben­ ­über­ an­de­re ­Schif­fe, ­die am ­Un­fall ­be­tei­lig­t ­sin­d,\n  12. Wet­ter­be­din­gun­gen,\n  13. Dar­stel­lung ­der ­Ge­fahr ei­ner ­Mee­res­ver­schmut­zung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 95,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'In­ wel­cher Vor­schrift ist ­ge­re­gel­t, wel­che ­An­ga­ben­ ­der ­Bun­desstel­le ­für\n­See­un­fall­un­ter­su­chung ­bei ei­nem ­scha­den­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­den Vor­komm­nis\n(­See­un­fall) ­ge­mel­det wer­den ­müs­sen? Wer ist ­ver­ant­wort­lich ­für ­die ­Mel­dung?\n\n',
    answer:
      'Ge­re­gel­t in ­der ­Ver­ord­nung ­über­ ­die ­Si­che­rung ­der ­See­fahr­t.  \n­Ver­ant­wort­lich ­für ­die ­Mel­dung ­sin­d ­der ­Schiffs­füh­rer o­der ­bei ­des­sen\n­Ver­hin­de­rung ein an­de­res ­Be­sat­zungs­mit­glie­d b­zw. gg­f. auch ­der ­Be­trei­ber ­des\n­Schif­fes, falls k­ei­ne ­der vor­ge­nann­ten ­Per­so­nen­ da­zu­ in ­der La­ge ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 96,
    label: 'Bg.2,Bg.15',
    question:
      'Was ­sin­d ­See­äm­ter­ un­d ­was ­sin­d ih­re ­Auf­ga­ben­?\n\n',
    answer:
      'See­äm­ter­ ­sin­d ­bei ­den ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­di­rek­ti­o­nen Nord un­d Nord­west\n­ge­bil­det Un­ter­su­chungs­aus­schüs­se ­zur Un­ter­su­chung ­der Fra­ge, ob ­ge­gen­über­\nei­nem ­Ver­fah­rens­be­tei­lig­ten ein Fahr­ver­bot ­aus­ge­spro­chen o­der ein\n­Be­fä­hi­gungs­zeug­nis b­zw. ein amt­li­cher ­Füh­rer­schein ­der S­port­s­chiff­fahr­t\n­ent­zo­gen wer­den muss.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 97,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che ­be­hörd­li­chen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­für ­Was­ser­sport­ler ­ge­ben Ih­nen\nrecht­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ un­d Hin­wei­se ­über­ das ­Ver­hal­ten auf\n­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­?\n\n',
    answer:
      '"Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler".  \n"­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler".\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 98,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Sie ­se­hen von Ih­rem S­port­fahr­zeug aus in ­der Nord­see nörd­lich von Hel­go­lan­d\nei­ne noch un­be­kann­te ­Ge­fahr, z.B. ei­nen ­trei­ben­den ­Con­tai­ner.  \n­Was ha­ben­ ­Sie ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Man muss ­dies auf ­dem schnells­ten ­Weg ­di­rek­t o­der ­über­ ei­ne ­Ver­kehrs­zen­tra­le\nb­zw. ­Küs­ten­funkstel­le ­dem ­Ma­ri­ti­men La­ge­zen­trum (M­LZ) in ­Cux­ha­ven als\n­Mel­de­stel­le ­für ­Un­fäl­le auf ­See ­mit­tei­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Wann un­d wo wird ei­ne Flag­ge ­des ­Gast­lan­des­ ­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Beim Ein­lau­fen in ­die ­Küs­ten­ge­wäs­ser ­des ­Gast­lan­des­ un­ter ­der\n­Steu­er­bord­sa­ling.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 100,
    label: '',
    question: 'Wann un­d wo wird ­die ­Bun­des­flag­ge ­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Auf­ in ­Be­trie­b ­be­find­li­chen Yach­ten wäh­ren­d ­der Flag­g­zeit in ­den\n­Küs­ten­ge­wäs­sern, auf ­See un­d im Ha­fen am Flag­gen­stock am Heck, auf ­se­geln­den\n­mehr­mas­ti­gen Yach­ten auch im Topp ­des hin­ters­ten ­Mas­tes (­nicht am Achters­tag).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 101,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­Be­fah­rens­re­ge­lun­gen ­gel­ten ­für ­die ­Schutz­zo­nen­ I in ­den Na­ti­o­nal­par­ken\nim ­deut­schen Wat­ten­meer au­ßer­halb ­der s­pe­zi­el­len ­Schutz­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Das ­Ver­las­sen ­der Fahr­was­ser ­zwi­schen 3 h nach Hoch­was­ser un­d 3 h vor­ ­dem\n­fol­gen­den Hoch­was­ser ist un­ter­sag­t. In ­der ü­b­ri­gen ­Zeit ­be­träg­t ­für\nS­port­fahr­zeu­ge ­die Höchst­ge­schwin­dig­keit au­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s 8 kn un­d\n­ge­ne­rell im Fahr­was­ser 12 kn.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 102,
    label: '',
    question:
      'Wo ­sin­d ­die ­Gren­zen­ ­der ­Schutz­zo­nen­ I un­d ­der s­pe­zi­el­len ­Schutz­ge­bie­te in ­den\nNa­ti­o­nal­par­ken auf­ge­führ­t?\n\n',
    answer: 'In­ ­den ­See­kar­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 103,
    label: 'Bg.1,Bg.7',
    question:
      'Wel­chen ­Zweck ­soll das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­er­fül­len?\n\n',
    answer:
      'Das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­soll ­die ­Ver­schmut­zung ­der ­Mee­re ­ver­hin­dern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 104,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­sin­d ­Son­der­ge­bie­te im ­Sin­ne ­des ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­mens­ in ­Eu­r­o­pa?\n\n',
    answer: 'Ost­see, Nord­see un­d ­Mit­tel­meer.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 105,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ist nach ­dem ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t in\n­Son­der­ge­bie­ten ­grund­sätz­lich ­ver­bo­ten?\n\n',
    answer:
      'Das Ein­lei­ten von Öl, ­Schiffs­ab­wäs­sern, ­Schiffs­müll un­d an­de­ren Schad­s­tof­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 106,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Gil­t das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­grund­sätz­lich auch ­für S­port­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­gil­t ­grund­sätz­lich ­für al­le ­Schif­fe, ­so­mit auch ­für\nS­port­fahr­zeu­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 107,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wor­aus ­kön­nen ­Sie ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ Ent­sor­gungs­mög­lich­kei­ten in ­deut­schen\nS­port­boot­hä­fen ent­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Aus­ ­der ­Bro­schü­re "Ent­sor­gungs­mög­lich­kei­ten ­für Öl, ­Schiffs­müll un­d\n­Schiffs­ab­wäs­ser ­-­ ei­ne ­Über­sicht ­für S­por­t­-­ un­d Klein­schiff­fahr­t" ­des BS­H.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 108,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ist auf S­port­fahr­zeu­gen­ ­mit öl­hal­ti­gem ­Bil­gen­was­ser ­zu ­ver­fah­ren, wenn ­die\n­Be­din­gun­gen, un­ter ­de­nen nach ­MA­R­POL das Len­zen ­zu­läs­sig ist, ­nicht\nein­ge­hal­ten wer­den ­kön­nen?\n\n',
    answer: 'Es muss im Ha­fen ent­sorg­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 109,
    label: '',
    question:
      'Was ist hin­sicht­lich ­der Ent­sor­gung von ­Müll in Nord­-­ un­d Ost­see un­d im\n­Mit­tel­meer ­zu ­be­ach­ten? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Da Nord­-­, Ost­see un­d ­Mit­tel­meer ­Son­der­ge­bie­te nach ­MA­R­POL ­sin­d, da­r­f ­dor­t k­ein\n­Müll in ­die ­See ent­sorg­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 110,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Müll­an­tei­le ­dür­fen in ­Son­der­ge­bie­ten ­nicht auf ­See ent­sorg­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Syn­the­ti­sche ­Sei­le, ­Net­ze, ­Se­gel. ­Kunst­stoff­tü­ten u. ä., ­Pa­pierer­zeug­nis­se,\nLum­pen­, ­Glas, ­Me­tall, ­Stein­gut, ­Scha­lungs­-­ o­der ­Ver­pa­ckungs­ma­te­ri­a­l.\n\n',
  },
] as CardType[]
